<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="drama_test.xsl"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nummisuutarit: elektroninen versio</title>
                <author>Kivi, Aleksis</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Tietoja kriittisestä editiosta.</edition>
                <respStmt xml:id="ok">
                    <resp>TEI-koodaus, ...</resp>
                    <name>Ossi Kokko</name>
                </respStmt>
                <respStmt xml:id="sk">
                    <resp>TEI-koodaus, ...</resp>
                    <name>Sakari Katajamäki</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>SKS</distributor>
                <date>2009</date>
                <availability>
                    <p>Käyttöehdot.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Nummisuutarit</title>
                        <author>Kivi, Aleksis</author>
                        <imprint>
                            <publisher>...</publisher>
                            <pubPlace>...</pubPlace>
                            <date>1865</date>
                        </imprint>
                    </monogr>  
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="play">
                <pb facs="0001.tif" n="1"/>
                <ref xml:id="pageref.1" target="helminauha.xml#pageref.1">[Helminauha]</ref>
                <div type="description">
                    <head>Nummi-suutarit.</head>
                    <head>Komedia 5:ssä näytöksessä.</head>
                    <byline>Kirjoittanut<lb/>
                        <docAuthor>Alexis Kivi</docAuthor>. </byline>
                    <pb n="2"/>
                    <pb n="3"/>
                    <castList>
                        <head>Jäsenet:</head>
                        <castItem><role>Sepeteus</role>, <roleDesc>lukkari</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Topias</role>,
                            <roleDesc>suutarimestari</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Martta</role>, <roleDesc>hänen
                            vaimonsa</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Esko></role>
                            <gap>
                                <desc>[AALTOSULKU]</desc>
                            </gap><roleDesc>hänen poikansa</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem>
                            <role>Iivari</role>
                        </castItem>
                        <castItem><role>Niko</role>, <roleDesc>merimies</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Jaana</role>, <roleDesc>hänen tyttärensä, Topiaksen
                                hoitolapsi</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Kristo</role>, <roleDesc>nuori seppä</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Karri</role>, <roleDesc>talonisäntä</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Kreeta</role>, <roleDesc>kasvatteensa</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Jaakko</role>, <roleDesc>puusuutari</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Sakeri</role>, <roleDesc>Martan veli, viralta pantu
                                polisi</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Antres</role>, <roleDesc><ref xml:id="ref.1" target="note.1">kraatari</ref> ja
                            <ref xml:id="ref.2" target="note.2">klanetin</ref>-puhaltaja</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Teemu</role>,
                            <roleDesc>viulun-soittaja</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Eerikki</role>, <roleDesc>lautamies</roleDesc>.</castItem>
                        <castItem><role>Leenan-Kalle</role>.</castItem>
                        <castItem><role>Teemun isä</role>.</castItem>
                        <castItem><role>Anna-muori</role>.</castItem>
                        <castItem><role>Eräs nainen Karrin talossa</role>.</castItem>
                        <castItem><role>Häämiehiä ja kuokkavieraita</role>.</castItem>
                    </castList>
                    <stage type="location">Näytelmäpaikka Hämeessä.</stage>
                </div>
                <pb n="5"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Ensimäinen Näytös.</head>
                    <stage type="setting">(Topiaksen <ref xml:id="ref.3" target="note.3">huone</ref>: perällä ovi ja akkuna, oikealla pöytä,
                        vasemmalla sivu-ovi ja enemmän edessä samalla sivulla <ref xml:id="ref.4" target="note.4">rahi</ref> ja siinä suutarin
                        kaluja. Jaana istuu pöydän ääressä, kutoen sukkaa, Esko rahin vieressä,
                        neuloen).</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Jaana! Käskihän äitini, lähteissänsä kylään, että matkalle, nimittäin
                            hääretkelleni, itsiäni sonnustan, ja sulhais-vaatteisin puettuna olen,
                            koska hän takaisin palajaa?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Ja käski sun ullakosta ottaa päälles isäs hännystakin, hatun, punaisen
                            västin ja polvipöksyt.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>(panee työnsä pois). Peijakas! Tästä rientää täytyy, sillä askeleen otan,
                            jota ei nauraa tule. <stage>(Menee perältä ulos)</stage>.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Ennen minua hän nai ja on hänellä siis oikeus periä viisisataa riksiä,
                            niinkuin määrää jälkeensäätös, ja minä paitsi jään. Mutta riksit monet
                            tuhannet eivät ole Kristoni verranvastaiset, kuin vaan hänen kerran
                            omakseni saan ja omaksensa joudun minä; ja nytpä, luulen, kohta toivoni
                            perille pääsen. <stage>(Kristo tulee).</stage> Kristo! Kuinka rohkenet tulla tänne!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Onhan ämmä tiessään?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Läksi kirkonkylään.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Ja Topias itse perunamaata perkaavan näkyy. Mutta missä ovat poikansa,
                            missä se harjastukkainen Esko?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Hiljaa! <ref xml:id="ref.5" target="note.5">Ullakossa hän parhaallaan pukee itsiänsä sulhaiseksi.</ref></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Sulhaiseksi?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Hän paikalla <anchor xml:id="start1"/>lähtee häihinsä Mikko Vilkastuksen<anchor xml:id="end1"/> kanssa.</p>
                    </sp>
                    <pb n="6"/>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Asiasta tulee siis jotain?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Tulee kaiketi. Nyt kiirehtivät, <anchor xml:id="start2"/>koska suutarille käskyn käräjiin annoit,
                            saadaksesi naimalupaa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Ja sentään ala-ikäisenä naittavat poikansa; mynti on hän vasta puolen
                            vuoden päästä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Nytpä äitinsä on kutsumassa tänne lukkaria <anchor xml:id="end2"/>lupauskirjaa isän puolesta
                            tekemään.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Niin menee meiltä viisisataa riksiä. Nummi-suutarin poika ne riistää
                            meiltä, ja sinä olet kuitenkin vanhempi häntä. Tuhat tulimmaista! Se
                            kaistapäinen korpraali, miksi teki hän näin kummallisen jälkisäätöksen?
                            ”Kumpi heistä ennen naiduksi <anchor xml:id="start3"/>tulee”, niin seisoo säätös-kirjassa. Onko
                            tämä järjellinen ehto, jolle hän perintö-oikeuden perustaa! Kaikki
                            yhdelle tai puolet <anchor xml:id="start4"/>kummallenkin määrätty, niin emmepä tietäisi tässä
                            sydäntä karvastelevasta kiusasta nyt. Vahingosta en huoli, mutta se
                            kiusa! – Olispa toisin toki, luulen minä, <anchor xml:id="end3"/>käynyt, jos ei kova onni sulle
                            suutaria edusmieheksi pannut olis, mutta tätä ehkä äitisi kuollessa jo
                            tarkoittivat ja ovat siis <anchor xml:id="end4"/>tarkoituksensa päässä nyt. Rutto sen suutarin
                            niskaan!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Marttaa enemmin kuin Topiasta meidän moittia tulee; vaimonsapa tässä
                            vallitsee ja neuvot antaa, ja totella saa niin suutari kuin poikansa ja
                            minä. Minua on hän aina tuimasti kohdellut, etenkin siitä asti, koska
                            näkivät, ettei ollut heillä toivoa minusta tyhmän poikansa vaimoksi, ja
                            tätä varroit he kauvan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Hän on se mainittu suutarin Martta.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Olis nyt isäni tässä, mutta voi että taisi hän jättää vaimon ja lapsen ja
                            karata vieraille maille!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Hänestä olen jotain kuullut.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Isästäni! Mitä olet kuullut?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Että löytyy hän Suomessa taas; Turussa hänen nähneet ovat, niinkuin
                            kerrotaan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Mutta rangaistus uhkaa häntä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Muutaman vuorokauden vettä-leipää laki mat<pb n="7"/> ruusille määrää,
                            joka laivastansa karkaa. Mutta hänen asiansa saa vielä helpomman muodon
                            siitä, että enemmin kuin puolet miehistöstä saman laivan jätit ja
                            samalla matkalla, joka näyttää päällysmiehissä olleen syyn. – Mutta
                            Martta tulee.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Riennä tästä, Kristo!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Hän on jo portaalla.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Meidän hukka perii.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Eipä hätää tässä. <stage>(Martta tulee).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Kristo huoneessani? Ulos! Tuossa on ovi edessäs.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Takanain se on, mutta edessäni on se kuuluisa suutarin Martta ja tässä on
                            ottotyttärensä sulhainen, Kristo, nuori ja uljas seppä. Vävyksenne
                            taidatte häntä kutsua.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Ulos tuvastani, lurjus!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Lähe kiireesti, Kristo, ja elä kanssansa riitele!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Mutta ollaan tästälähin ystäviä, Marttani, koska en enään seiso tiellänne
                            viiteen sataan riksiin; ne kereitten niin vikkelästi Eskollenne.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Sinä kirottu mies, etkö tahdo tästä lähteä?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Tottele minua, Kristo!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kristo.</speaker>
                        <p>Mutta saakeli sun perii vielä niiden viiden sadan tähden. Koko pitäjämme
                            ja vielä monen naapuripitäjänkin kohta kaikuman pitää veisusta, jonka
                            nimitän: ”Suutarin Martta”. <stage>(Menee. Martta heittää haarun peräänsä).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Nokitonttu! (Eskon ääni ullakosta: ”Mikä meteli siellä alhaalla?”)
                            (Jaanalle). Sinä lunttu! Enkö ole sua kieltänyt kanssakäymistä pitämästä
                            kanssansa?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaana.</speaker>
                        <p>Mitä taisin tehdä? Ei ollut hän tässä käskystäni.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Kitas kiinni ja sukankudin kynsistäsi pois! Onko se edes tuumaakaan
                            tänään joutunut eteenpäin? Pois! ja laita itses Nummikoppeliin perkamaan
                            ja käske Topias sisään. <stage>(Jaana menee).</stage> Mitä teet sinä siellä ylhäällä?
                            (Eskon ääni: ”Hä’ puen itseni häävaatteisin, niinkuin sanottu oli”). Tee
                            sitten joutua ja elä <pb n="8"/> kuhnaile siellä, kilpikonna! Kohta ovat
                            lukkari ja Vilkastuksen Mikko tässä. (Eskon ääni: ”Hetken päästä olen
                            valmis; isän housuja vedän parhaallaan jalkaani”). <stage>(Martta itsekseen.)</stage>
                            Mutta tästä hääreisustansa taasen, sen varmaan tiedän, monta naurujuttua
                            nousta pitää, sillä hän on aika tolvana, itsepintainen kuin vanha sonni
                            ja joka irvihampaan leikkikalu. Kylläpä häntä kohtaan, sen tieköön
                            Jumal’, parastani koettanut olen, sekä neuvoilla että köydenpäällä,
                            mutta turhaan kaikki: kannettu vesi ei kaivossa pysy. – Mutta eipä näy
                            vielä Iivaria kotona, ja eilän läksi hän jo kylään, se noiduttu penikka;
                            mutta tuleppas sieltä, niin pamppuni selkäs taasen pehmittämän pitää,
                            sen lupaan. Koettaa täytyy. Rikos rangaistusta vaatii, joko se sitten
                            auttaa tai kaataa, mutta rangaistus tulkoon. – Niin on mulla kaksi
                            poikaa: yksi ukulina tässä edessäni töllöttelee, toinen, vallassa
                            riettauden hengen, kylästä kylään kekkaloittee. <stage>(Topias tulee).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Johan olet kotona, Martta. Mitä sanoi kanttoori?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Niin, mitä sanoi hän. Näinpä maat ja mantereet juosta saan, ja sinä istut
                            kotona kuin pata-ässä, huolimatta mistään.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>No Martta, tämä oli oma tahtos.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Mitäs teen, koska olen ainoa asian-ajaja tässä huoneessa, te toiset
                            viheliäisiä nahjuja.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Tuleekos kanttoori?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Miksi ei hän tule, kuin toimitetaan?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Kuinka tuumailet siis Eskon matkasta?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Että haarapussi olalla hän tästä lähtee morsius<orig>-<lb/></orig>taloon Mikko
                            Vilkastuksen seurassa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Jos pistouvaisimme heille hevoisen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Vasta häistä takaisin tultuansa nuorenmuorin kanssa, ottakoot
                            kyytihevoisen, mutta tästä sinnen jalkataneissa marssia saavat.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Mutta näetkös, Martta, hän on mestarin poika ja itse kohta samaan arvoon
                            astuva, ja sentähden ehkä näyttäis <pb n="9"/> tämä jalka-marssinsa
                            vähän sopimattomaksi ja kenties pistäis turmellun ihmisen sydämmelle
                            hieman häpeäksi.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Häpeäksi! Hyväpä jos ei häpeätä suurempaa tällä retkellä kohtais häntä,
                            mutta pelkään, että tusinottain hän pilkkahistorjia peräänsä jättää,
                            sillä hän on tyhmää alkujuurta, näetkös.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Eskoni tyhmä? Tämä on vale ja vihapuhe kateudesta nousnut. ”Olenko minä
                            hullu vaikka minä hulluksi huuttaan” lauletaan Sionissa. – Eskoa et
                            tyhmäksi maininne, yhtä viisas on hän aina kuin isänsäkin, minä
                            nimittäin; hän on ihan kaltaiseni, niin sielun kuin ruumiin puolesta.
                            Hän ei ole tyhmä, vaan vähän itsepäinen, ja sen taitaa tukastansakin
                            nähdä, joka on valkuinen ja harjaskankea, niinkuin ukolla itse tässä.
                            Sanalla sanoin: hän on oikea isän poika, hän on kuvani elävä. (Esko
                            tulee puettuna häävaatteisin).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Aika könsikkä. Mutta tässä ei auta kainostella, koska kosee asia viisi
                            sataa riksiä. Ja Jaanan hyväksi en niitä laske, en vaikka hame pääni
                            päälle säkkinä kiinni-sidottaisiin ja minä viskattaisiin syvyyden
                            kaivoon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mitäs mamma nyt tykkää minusta.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Heisaa, Esko! Oikein minun hatussani ja hännystakissani! samassa
                            hännystakissa, jossa minä vuosia takaisin kakskymmentä ja yksi seisoin
                            vihillä Martan rinnalla. Tuntuupa minulle kuin sinun muodossas tuossa
                            nyt itsiäni katselisin yksi ja kakskymmentä vuotta ajassa taaksepäin, ja
                            sillon olit sinä vasta nyrkin kokoinen, ja viisi kuukautta puuttui vielä
                            ennenkuin hengen sait. Mutta niin muuttuu mailma; silloin kuin nyljetty
                            orava, nyt mahdut hädintuskin tähän samaan hännystakkiin; niin muuttuu
                            mailma, Eskoni.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mitäs mamma nyt tykkää minusta?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>(istuu pöydän ääressä ja kutoo sukkaa, jonka Jaana jätti). Niin; mitä
                            minä tykkään. Se vaatetus kelpaa, könsikkä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Kuinka istuu selkäpuoleni käydessäni tänne oven<orig>-<lb/></orig>pieltä kohden?
                            Katselkaa minua tarkasti taakke. <stage>(Käy ovelle).</stage></p>
                    </sp>
                    <pb n="10"/>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Oivallisesti! Sinä käyt komeasti kuin raakuuna<orig>-<lb/></orig>hevoinen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mutta kysymys on, näkeekös pappa, kuinka hännys<orig>-<lb/></orig>takki istuu
                            seljässäni.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Se istuu niinkuin se parhain ilman satulata taitaa, sinä puuhevoinen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Hyvin istuu, hyvin!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>(kääntyen takaisin ja kiirehtii isän luoksi). Onkos papalla nyt oikein
                            tietoa ja käsitystä mihen minä lähden?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Oojah! Onnea matkallesi, onnea! sanon minä. Sinä aina kukoistaa mahdat ja
                            kauvan elää! Jaa, kaiketi ehdit sinä korkean ijän, minä tiedän sen,
                            sillä ensimäinen sana, jonka lasna ulos suustasi sopersit, oli
                            ”leipää”.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Pitää myös oleman viimeiseni, toivon. – Minä lähden häihini, pappa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Jumala olkoon kanssas, poikani, ja suokoon sulle menestystä! Me mahdamme
                            haikki sinun edestäsi rukoilla, sinun, joka nyt käyt sisään uuteen
                            elämään. Tällä matkalla, johon nyt lähdet, sinua monta vaaraa kohtaa
                            taitaa, kuolemakin tulla suittaa, ja muista, että sinäkin olet suuri
                            syntinen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Me olemme kaikki syntisiä, Jumala paratkoon. – Minä otan tärkeän
                            askeleen, pappa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Minä ymmärrän.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>En tarkoita tämmöistä konkari-askelta jaloillani, en.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Minä ymmärrän. Sinä tarkoitat sitä suurta muutosta kuin sinulle nyt
                            tapahtuva on, koska aviosäätyyn rupeet; tämä on se tärkeä askel.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Sitähän minä tarkoitan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Me ymmärrämme toinen toisemme tarkoitukset, ehkä välisti vähän
                            haastelemmekin esikuvain ja tunnusmerkkein kautta; emme ole niin
                            tyhmiä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Tyhmyydelle minä olen vihainen ja äreä kuin rakki<orig>-<lb/></orig>koira; mutta
                            viisaus ei ole kaikille annettu.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Oikein, poikani! – Kuules, niin tahdon sulle <pb n="11"/> kertoa
                            tapauksen pipliasta: Oli eräs hurskas mies nimeltä Topias ja hänellä
                            poika, jonka tuli naimaan lähteä. Malta, Esko, että minäkin olen Topias
                            ja on minulla poikakin, jonka myös on lähteminen kosioretkelle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Ihmeellinen yhtäpitäväisyys asiassa! Molemmat olit he suutaria myös?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Sitä en varmaan tiedä, mutta luulen toki, että niin oli laita. – Mutta,
                            niinkuin sanoin, he olit hurskaita miehiä; ja koska nyt poika naista
                            kosimaan läksi, jolla jo seitsemän sulhaista ollut oli, mutt’ perkele
                            heidän kaikki surmannut, että oli rakkautensa tyttöä kohtaan saastainen.
                            . . .</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mutta minun rakkauteni on puhdas, vaan ei lihan himo eikä silmäin
                            pyyntö.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Luulenhan, että niin on laita, mutta saatana taitaa kuitenkin surmakses
                            tällä retkellä eteesi heittää verkkonsa ja paulansa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mutta enemmin kuin saatanata verkkoinensa, pelkään puusuutaria samassa
                            kylässä, jossa Kreeta palvelee. Reppuryssältä, Timoteukselta, olen
                            kuullut, että on toukalla kerno silmä tyttöä kohtaan. Mutta ompa hän
                            vaan puusuutari, viheliäinen nakertaja, jolla ei koskaan ole toivoa
                            mestariksi, johon arvoon minä taidan astua jo ensimäisissä käräjissä.
                            Niin, hän on hangoittelijani, mutta luullakseni ei aivan
                            vaarallinen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Oikein haasteltu ja viisaasti. Yhteen vetävät luontomme aina ja joka
                            tempussa. Kuraasi kasvaa sinussa, kasvaa! – Mutta missä katkaisin
                            kertomukseni? – Niin; riettauden henki niitä seitsemää kiusasi ja
                            sentähden he surmattiin. – Kuuntele hartaudella, Esko, minä haastelen
                            pipliasta.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Minä vaikenen kuin muuri.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Mutta koska nyt Topiaksen poika naimaan läksi, niin tulipa Herran enkeli.
                            Kuules, Esko!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Niinkuin muuri.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Enkeli taivaasta tuli ja tarjoi itsensä puhemieheksi nuorelle
                            Topiakselle, joka kernaasti suostui kauppaan; ja as<pb n="12"/> telit he
                            tapsuttelit kahdenkesken kivistä tietä myöden, mutta koska ehdeit
                            viimein erään virran, niin huusi Topiaksen poika peloissaan korkealla
                            äänellä, sillä suuri kala . . .</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>(Martalle). Panikos mamma silakoita myös eväs<orig>-<lb/></orig>pussiini?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Te narrit, niin isä kuin poika. Lukkari tulee. <stage>(Eskolle).</stage> Sinun silakoita
                            leiviskä laukkuusi saaman pitää, koska tiedän, ettei vähät sulle riitä.
                            <stage>(Menee vasemmalle).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>(Katsellen ulos akkunasta). Totta sanoi Martta. Kanttoori tulee nummella;
                            minä otan ja käyn häntä vastaan. <stage>(Menee).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p><stage>(Yksin).</stage> ”Niin muuttuu mailma”, sanoi pappa. Varjele
                            minua! Tärkeä askel’! Jaa, totisesti, jos sitä oikein sydämen pohjasta
                            mietiskelee; sillä tässä ei ole leikin siaa, ei ole tässä leikin siaa.
                            Tunteet erinomaiset tällä hetkellä pitkin ruumistani käyvät päästä
                            kantapäähän ylös alas. Tämä on hää<orig>-<lb/></orig>ilon esimakua. (Käy
                            edestakaisin). Haa! kuin Nummisuutarin Esko vihitään, niin sillonpa
                            mailma päällensä mällistelee. Messuttaman ja laulettaman sillon pitää ja
                            vihkimisen päätettyä alotan minä itse virren ”Koko mailma iloit’
                            mahtaa”. Minun täytyy itkeä. <stage>(Pyhkii silmiänsä).</stage> Mutta auttaisko itku,
                            koska asia kerran on näin pitkälle ehtinyt? Ei yhtään; sentähden itseni
                            miehistää tahdon ja laulaa sen hääveisun, jonka jo lapsena opin. Tämä
                            veisu on kaunis ja suloinen, sitä ei taida kieltää, mutta mielisinpä
                            sitä kuitenkin lisätä muutamalla peräkaneetilla antaen sillä kurilla
                            nuotille enemmin kiivautta ja voimaa. Mutta asiaan.
                                <stage>(Laulaa)</stage>.</p>
                        <lg>
                            <l>Häätoimis’ kaikk’ hyörii ja pyörii,</l>
                            <l>Mut’ murheissa neitonen käy;</l>
                            <l>Hän itkee kotoo jättääksens’,</l>
                            <l>Mut’ vartoo toki sulhaistans’,</l>
                            <l>Ja portilla pellon on sulhainen,</l>
                            <l>Jo loistavat leimuvat lyhteet.</l>
                        </lg>
                    </sp>
                    <pb n="13"/>
                    <sp>
                        <p>Niin. Mutta tähänpä tahtoisin lisätä tämän. <stage>(Laulaa).</stage> Tilulii, tilulii,
                            tilulilu lilulii!</p>
                        <p>Toinen värssy sitten</p>
                        <lg>
                            <l>Niin nousee nyt ankara pauhu</l>
                            <l>Ja riemusta hääsali soi.</l>
                            <l>Ei itke enään morsian,</l>
                            <l>Ei muistel’ menneit’ päivii hän,</l>
                            <l>Vaan väikkyvi tanssissa, kultasuu,</l>
                            <l>Ja päässään on kunnian kruunu.</l>
                            <l>Tilulii, tilulii,</l>
                            <l>Tilulilu lilulii!</l>
                        </lg>
                        <p>Kolmas värssy.</p>
                        <lg>
                            <l>Mut mennyt on ihana vuosi,</l>
                            <l>On mennyt, kuin unien maas’.</l>
                            <l>Ja morsian nyt laulelee</l>
                            <l>Ja lapsellensa kertoilee</l>
                            <l>Mis’ löytyvi Onnela kaukainen</l>
                            <l>Mis’ siintää sen korkeat vuoret.</l>
                            <l>Tilulilii, tilulii</l>
                            <l>Tilulilu, lilulii!</l>
                        </lg>
                        <p>Ja sitten neljäs värssy . . . </p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>(Sivu-ovelta). Tahdotko pitää kitas kiinni, sinä sammakko, taikka tulenko
                            taas ja tanssitan patukkaani seljässäs? Katso vaan itses hyvän sään
                            aikana. Vai sinä tässä keekoilemaan rupeet, könsikkä. <stage>(Katoo).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>(Yksin). Kovin tunnen tällä hetkellä itseni liikutetuksi, ja sydämeni on
                            kuin palava pikipallo ja tämä on siitä, että mieltäni polttaa Kreeta ja
                            häät. – Kreeta! pääni pyörään käy, koska muistelen, että kohta olen yhtä
                            kanssas, eli toisin, minä tulen sinuksi ja sinä minuksi, sanalla sanoen,
                            Esko on Kreeta ja Kreeta on Esko; ja kutsukoot meitä sitten joko
                            Eskokreetaksi <pb n="14"/> eli Kreetaeskoksi. Niin. – Ijäisen
                            uskollisuuden sua kohtaan vannon, Kreetani; ja jos se ilkeä saatana,
                            joka käy ja nuuskii ympärillämme aina tuomio päivään asti, jos hän,
                            sanon minä, niin riiviöön mun saattais, että sokeudessani toista naista
                            suutelisin, niin lyö mua vast’ kuonoa, lyö mua vast’ kuonoa, Kreeta,
                            että hampaat kidassani kalisevat. Sillä hän, joka vapaasta tahdosta on
                            tehnyt pyhän uskollisuuden valan ja sen rikkonut, hän taivaalta ja
                            maalta kirottu olkoon ja päänsä survottakoon nuuskaksi; se on sanottu.
                            <stage>(Topias ja Sepeteus tulevat).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>(Avaten oven Sepeteukselle). Tehkäät niin hyvin, kanttoori!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Päivää, poika!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Terve tuloa, kanttoori! Tärkeät ja kiireet asiat huutavat tällä hetkellä
                            taitoanne tänne, että kaikki laillisesti käytettäis. Minä olen nyt –
                            Jumala varjelkoon meitä nuoria! – ruvennut vähän hulluttelemaan, minä
                            kans’, ja tuumailen matkaansaattaa Vilkastuksen Mikolle uuden
                            paidan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Kas kuinka kautta rantain poika ilmoittaa aikeensa. Hi hi hi! – Mutta
                            kanttoori tietää asian juuresta alkaen, hän tietää.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Laita on tämä, näkeekö kanttoori.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Minä asian tunnen, sen olen kuullut isältäsi; niin, tunnen ja olen sen
                            visusti harkkinut, ja tuumaillut, kuinka lupauskirjan isältäsi
                            kokoon-panen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Tässä on päätarkoitus se, että kaikki laillisesti käytetyksi tulee.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Hyvin ymmärretty. Minä kirjoitan täkstin, isäsi pistää puumerkkinsä alle,
                            joka todistetaan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Hän pistää puumerkkinsä alle ja minä samoin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Sinun puumerkkiäs siinä ei tarvita.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Mutta minun tyhmän järkeni mukaan, täytyy se siinä löytyä laillisuuden
                            tähden.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Poika, tahdotko kinata vanhain ihmisten kanssa?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Esko!</p>
                    </sp>
                    <pb n="15"/>
                    <pb n="25"/>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Sen todistan ja, jos tarvitaan, valallani vahvistaa tahdon. (Piirtää
                            puumerkkinsä).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko</speaker>
                        <stage>(itsekseen).</stage>
                        <p>Sinne minunki puumerkkini vielä tuleman pitää.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Lupauskirja on niinmuodoin valmis. <stage>(Topiakselle).</stage> Minä annan tämän
                            sinulle ja sinulla on sitten valta antaa se kelle mielit, se ei koske
                            enään minua.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Minä annan sen Eskolle. <stage>(Antaa lupaus-kirjan Eskolle).</stage></p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Kanttoorin olisi pitänyt kirjoittaa, että minä otan tämän askeleen
                            omasta, vapaasta tahdostani.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Mitä minä kirjoitin sen minä kirjoitin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias</speaker>
                        <p>Kaikki hyvin; eikä puutu enään, kuin eväänne, ja se on valmis paikalla. –
                            Että saatte lähteä jalka-taneissa ei ole minun syyni; mutta tulettepa
                            takaisin aika jyryllä, sen tiedän varmaan. Morsiustalosta tänne teille
                            kyllä annetaan hevoinen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Minä luulen, että antavat meille sieltä hyvän kyydin.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Ilman epäilystä, Mikko. Ja koska lähdette sieltä, niin lähtekäät kuin
                            tuulis’ ja pilvis’, että morsiamen kaulaliina liehuu kuin sotalippu; se
                            näyttää komealta, ylpeältä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Lähdemmepä vauhdilla, ettei yhdenkään silmä morsiusparia eroittaman
                            pidä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Uljaasti lausuttu, poikani. (Esko on istunut pöydän ääreen ja aikoo panna
                            puumerkkinsä lupauskirjaan). Mitä tekee Esko?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Puumerkkini täytyy löytyä kirjassa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Esko on villitty. (Tempaa kädestänsä valtuus<orig>-<lb/></orig>kirjan).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Mikä rohkeus, mikä hävyttömyys!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Sinä klöntti, lurjus, juutas! Onko tämä viisaan käytöstä? Sinä pöllö!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Jos et olisi isäni, niin löisin siuua, vasten kuo<pb n="26"/> noa minä
                            antaisin; mutta että olet isäni, niin en suinkaan sitä tehdä tahdo.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Ynseys kova!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Esko, minä sanon sinulle: katso, etten anna sinulle hääporsaita, ja-a
                            minä sanon sen.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Hääporsaita. – Vihani rupeaa vähitellen kiehumaan. (Ottaa tuolin ja lyö
                            sen permantoon). Tämä mies ei huoli mistään. (Menee ulos).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Herran Kiesus sitä poikaa!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Hävytön ja uppiniskainen poika.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Onpa lasten kanssa tekemistä. Sitä ei usko se, jolla ei heitä ole. –
                            Kiittäkäät onneanne, kanttoori, että olette jääneet naimattomaksi
                            mieheksi.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Se onkin minulle parasta, nimittäin siltä kannalta katsottu, että minä
                            olisin kova isä, ankaran kova.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Kiivas isä on minunki nimeni. Mutta auttaako tässä kiivaus aina? Se on
                            luonto, joka vetää tikan poikaista puuhun. Ja puut metsässä, ehkä kaikki
                            yhden ja saman viisaan käsi-alaa, ovat toki yksi oikea, toinen
                            väärä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Mutta paljon riippuu myös siinä kohdassa, kuinka puu vesasta vääristyä
                            saa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Oikein haasteltu ja viisaasti. Jaa, kanttoori, niin on laita tässä
                            mailmassa kuin sanon. Meitä vanhempia pitäisi jokaisen, jolla ei lapsia
                            ole, katkerasti valittaman ja kunniassa pitämän. Mutta kuinka moni
                            ajattelee sen päälle? (Esko tulee). Tuletko sisään vielä, juupeli?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko</speaker>
                        <stage>(itsekseen).</stage>
                        <p>Mielisinpä osoittaa vihaani kauvemmin; mutta tämä hetki on tärkeä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko</speaker>
                        <stage>(erittäin Eskolle).</stage>
                        <p>Käy sovintoon, Esko!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Koetanpa mieltäni murtaa. (Topiakselle). Antakaat minulle anteeksi tämä
                            tapaus, isä!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Sinä pyydät sitä sydämestäs?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Niin, minä pyydän sydämestäni sitä asiaa.</p>
                    </sp>
                    <pb n="30"/>
                    <sp>
                        <speaker>Iivari.</speaker>
                        <p>Lukkari tahtoisi nähdä kauniita, kirjavia kukkaisia selässäni; mutta
                            säästäkäät hartioitani vielä tämä kerta, muori; minä lupaan itseni
                            parantaa, niinkuin parhain taidan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Niin. – Mitä sanot sinä, Mikko?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Minä rukoilen Iivarin edestä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Minä rukoilen myös. Ei nyt mitään pahaa menoa tällä hetkellä, joka on
                            minun jäähyväishetkeni.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Lähtekäät sitten matkaanne. Mitä kuhnailette tässä enään?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Nyt lähdemme.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Tulevasta tiistaista kolme viikkoa vartoomme teitä takaisin. Siksi
                            rakennamme tähän pienen tervetuliais-juhlan. Sillonpa vähän loiskimmeki
                            raatari Antreksen klaneetin mukaan, ja jos ei tilaa töllissämme, niin
                            ompa väljyyttä nummella tässä. – Toivomme on myös, että kanttoorikin
                            meitä sillon läsnä-olollansa kunnioittaa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sepeteus.</speaker>
                        <p>Minä kiitän.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Ja Iivari pääsee kaupunkiin, ostamaan pidoiksi yhtä ja toista. Mutta
                            näytä sillon, että olet vielä toimelias mies!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Iivari.</speaker>
                        <p>Parastani koettaa tahdon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Niin, kaikki hyvin! Ja nyt, pojat, matkalle.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Sallikaat, että jäähyväisiksi luen edessänne muutaman korpraali-vainaan
                            sepittämän värsyn.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Ei yhtään jäähyväispuhetta, vaan lähe tiehes.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Kuullaan, Martta, kuullaan! Ne ovat korpraalin tekemät, ja meidän tulee
                            muistollensa kiitollisuutta osoittaa. – Annappas paukkua, Esko, joku
                            rakkauden veisu!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Sotalaulu tämä on:</p>
                        <lg>
                            <l>Jo sotatorvi pauhaa,</l>
                            <l>Sieluni ei saa rauhaa;</l>
                            <l>Vaan sotaan täytyy lähtee,</l>
                            <l>Koska kapteeni käskee.</l>
                            <pb n="31"/>
                            <l>Jo vihan tuli syttyy,</l>
                            <l>Katsos kuolon rautapyttyy . . .</l>
                        </lg>
                        <p>Rautapytty, se on kanuuna . . . Näkikös kanttoori niitä
                            mitaali<orig>-<lb/></orig>kanuunia, joita Ryssät kiskoivat ohitse kirkon menneellä
                            viikolla? Mikä solina ja kolina, mikä meteli ja pauhu siinä oli!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Kitasi kiinni, ja marsikaat matkaanne, sanon minä!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Mikko.</speaker>
                        <p>Nyt lähemme, Esko.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Menkäät siunauksella!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Nyt menemme, kuin saakeli peräänsoittais. – Onko kaikki muassani, mitä
                            tarvitsen? Jääkö jälkeeni mitään?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Martta.</speaker>
                        <p>Ei mitään, vaan lähe tästä nyt tavallista vikkelemmin ja käske Jaana
                            sisään laiskottelemasta perunamurulla!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Minä käsken. – Jaana sanoi minun tarhapöllöksi. – Onko kaikki
                            tarpeelliset kappaleet muassani?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Topias.</speaker>
                        <p>Kaikki kaikki, Esko. Hyvästi nyt vaan, poikani!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Esko.</speaker>
                        <p>Niin, hyvästi! Terveisiä! (Mikko ja Esko lähtevät).</p>
                    </sp>
                </div>
                <gap/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Toinen Näytös.</head>

                    <stage>(Avara pirtti Karrin talossa, pirtissä hääväkeä sekä miehiä että naisia.
                        Jaakon ja Kreetan häitä vietetään. Esiripun noustessa tanssitaan polskaa;
                        Teemu pelaa. Pirtin ovi on auki ja tanssin aikana näkyy porstuvassa Esko,
                        pussi olalla, ja Mikko Vilkastus).</stage>

                    <sp>
                        <speaker>Karri</speaker>
                        <stage>(tanssin herettyä).</stage>
                        <p>Kas niin! Nuoret, iloitkaat ja vanhat hauskasti nuorten iloa katselkaat,
                            tai, jos mieli tekee, niin olkoon menneeksi, antakaat polvenne letkua
                            myös. Tämä on <pb n="32"/> Jaakon ja Kreetan kunnianpäivä, tämä kirkas
                            elokuun päivä. (Pari pyssyn paukausta kuuluu ulkoa). Ampukaat pojat,
                            mutta ampukaat hiljaa. Ei! Ampukaat, että huone jyskyy ja sydän rinnassa
                            leiskahtelee! Ja katsokaat, tytöt, ettei puutu pojilta olvi siellä
                            ulkona. (Yksi naisista menee oikealle). No, Jaakko, mille tuntuu sulle
                            tämä päivä?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaakko.</speaker>
                        <p>Hääpäiväksi se tuntuu, isäntä; mieleni iloitsee.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karri.</speaker>
                        <p>Ja aina toki sama vakaa mies. Mutta tunnenpa luontos. Tämän karhean
                            kamaran alla asuu toista kuin luulis. Mutta minä sanon sinulle: syy on
                            sinulla iloita, saatpa oivan vaimon.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Jaakko.</speaker>
                        <p>Minä toivon niin. –</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Karri.</speaker>
                        <p>Oivan vaimon! – Tuleppas tänne, Kreeta. No, piikaseni, kuinka tuntuu
                            sinulle akkana olla?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Kreeta.</speaker>
                        <p>Käypä se laatuun vielä.</p>
                    </sp>
                    <gap/>

                    <pb n="63"/>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Sinulla on liian paljon järkeä kalkkuunaksi. – Siis tuli sinusta mies,
                            ja, niinkuin tuntuu, oiva. Hyvin sinulle! Minä myös yhtä ja toista
                            kokenut olen, olenpa monessa huhmarissa pehmitetty, josta kaikesta
                            pitäisi seurauksen oleman: perään-aatus, mutta Jumal’ tiesi toki, missä
                            nahkani viimein naulitaan! – Kuitenkin, neuvot eivät ole kaikki vielä,
                            se muuuttumaton, vakaa aika mittailevi vielä sylihiini ijäisestä
                            langastansa, vielä nousee päivä toisen perään ja sydän raikkaasti
                            rinnassa lyö; kaikki taitaa hyvin päättyy vielä! Seisonhan taasen
                            isänmaani kamaralla, ja onneani kiitän tällä hinnalla päästyäni sen
                            turvetta polkemaan vielä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Sitähän ihmettelen, ettäs pulasta itsesi niin helposti suoritit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Tämä on asia: Tuli minun kertoa oikeuden edessä retkistäni ja menoistani
                            karkutiellä, ja kertosinpa tuomarille, ihan samoin kuin äsken sinulle,
                            matkani merellä, ja tämä ilautti ankarasti koko oikeuskuntaa, ja olenpa
                            varma siitä, että juuri tämä juoni nahkani pelasti; sillä panipa tuomari
                            esiin kaikenlaisia lievittäviä kohtia asiassani ja, niinkuin sanoin,
                            kymmenen päivän vesileipään karkurin tuomitsi vaan.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Nytpä taidat sanoa sitäkin leipää syöneekses, ja likistipä, luulen, nämät
                            päivät vähän miehen kärsimystä.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Ei yhtään hätää, Eero!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Olethan harras tupakkimies!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Siihenkin seikkaan neuvo pian keksittiin. Palanutta leivänkuorta rikki
                            jauhettiin, siihen puoliksi tuhkaa sekaan, ja nuuska oli valmis, oiva
                            vapriikin nuuska. Talvista aikaa taasen ei ensinkään hätää sen, joka
                            nälliä pureksii; joutuupa sisään haapanen halko, sen kimppuun kohta
                            miehet niinkuin jänikset, ja pian on jokaisen poskessa aika märepala, ja
                            käypä se laatuun tupakin puutteissa. Sanalla sanoen, koko elämä
                            vesikoijussa käy laatuun, vaan että kaasi on joteskin tiukka. Olinpa
                            valmis toki kärsimään enemmän, paljon enemmän päästäkseni kurjan
                            tyttäreni <pb n="64"/> luoksi, joka, niinkuin kuullut olen, on nyt
                            suojaton, ilman äitiä ja isää.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Olet siis kuullut vaimos kuolon?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Albionin rannalla sanoman sain, muistelin, mitä tehnyt olin, ja
                            kotimaahani kohta purjehdin. – Eerikki, sinä kaiketi tiedät, missä ja
                            kuinka tyttöni nyt elää!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Äitinsä kuoltua, perintönsä, niin huone kuin irtain tavara, myytiin
                            huutokaupassa; suutari Topias, lähin naapuri, esimieheksensä joutui, ja
                            haltuunsa otti hän sekä tyttärenne että tyttären rahat. Kuinka rahat
                            ovat käytetyt, sitä ei tietä, mutta niinkuin orja on tyttö raiska saanut
                            työtä tehdä suutarin huoneessa.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Tulenpa kohta ja sun pelastan ja suutarin tilin<orig>-<lb/></orig>tekoon vedän. –
                            Muistatko jotain kummallista jälkeensäätöstä siltä vanhalta
                            korpraalilta, säätöstä joko tyttäreni tahi suutarin pojan hyödyksi, aina
                            ken ensin heistä joutuisi naimisiin?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Asian tiedän! Kaikki näyttää toki käyvän suutarin pojan hyväksi. Hän on
                            nyt parhaillaan naimaretkellänsä, jonne vanhimpansa kiivaasti joudutit
                            häntä, estäin tytärtäsi saamasta Kristoa, eräs nuori seppä, oiva mies.
                            He tiesit, kuinka toimitit.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Sen tiesit; mutta kulta on multa. Sinä Kristos saat; naittajas on tässä.
                            Sua himoon nähdä, Jaana-kynäsein.</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Seuraa minua, niin pääset kyydillä, mutta tiellä viivymme toki kaksi tahi
                            kolme päivää. Asiaini tähden täytyy mun koukku tehdä!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Suoraan kotokylää kohden koukkuja tekemättä! – Nyt, toverini,
                            hyvästi!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Eerikki.</speaker>
                        <p>Pian taasen toinen toisemme kohdataan!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko.</speaker>
                        <p>Niiden tuttavien mäkien, kivien ja kantoin vaiheilla. – Hyvästi jää!
                            (Menevät kumpanenkin eri haaralle).</p>
                    </sp>
                </div>

                <div type="act" n="3">
                    <pb n="65"/>
                    <head>Väliverho.</head>

                    <stage>(Puol’matkan krouvi. Kummallakin sivulla vähäinen pöytä. Oikealla istuu
                        Sakeri ja Iivari, viinaputelli ja lasit edessä; vasemmalla sivulla Niko
                        olvihaarikan ääressä).</stage>
                    <sp>
                        <speaker>Niko</speaker>
                        <stage>(itsekseen, juotuansa haarikasta).</stage>
                        <p>Saakelin väsyksissä vaan; mutta eihän ole merimiehen työ, mäkistä
                            maantietä mittailla, tomussa ja pöllyssä. – Peijakas! kangistuuhan
                            miehen kintut kuin ajetun jäniksen, enkäpä tiedä koska matkani päässä
                            olen, ell’en pääse jonkun maanmoukan reteliin. Mutta meneepä tähän
                            haarikkaan viimeinen äyrini, ja sitten on puhdas hyvä. – Mutta hätää ei
                            vielä, ei yhtään; aika neuvoja antaa. (Juo). Mitä narriahan lienevät nuo
                            kaksi tuossa pöydän ääressä?</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Iivari.</speaker>
                        <p>Aatelkaas perään, eno Sakeri, tänä ehtoona, juuri tänä ehtoona tulee Esko
                            kotiin naimaretkeltänsä nuoren vaimonsa kanssa, mutta minä, jonka,
                            niinkuin tiedätte, piti tuoman höystettä jälkihäihin, olen tässä
                            kahdella tyhjällä kouralla. Kirkas tuli ja leimaus, eno Sakeri!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Sakeri.</speaker>
                        <p>Kaikki käy hyvin, jos teemme niinkuin olen sanonut. Luota minuun vaan,
                            Iivari poika! Kaikki käy hyvin! (Iivari ryyppää).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Niko</speaker>
                        <stage>(itseks.)</stage>
                        <p>Suutari Topiaksen nuorempi poika ja Martan veli; nyt tunnen seuran! –
                            Näyttää kuin ei olisi laitansa juuri niinkuin pitäis. (Krouvari
                            tulee).</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Iivari.</speaker>
                        <p>Mitä sanot, krouvari, sinä hyväntahtoinen ihminen, niin avulias kaikkia
                            vastaan; mutta saatpa palkkas viimeisenä päivänä sinäkin, täyden palkkas
                            saat, sillä sinä pientä janovata lähimmäistäs täällä juottanut olet!</p>
                    </sp>
                    <sp>
                        <speaker>Krouvari.</speaker>
                        <p>Hi hi hi! sinä veitikka.</p>
                    </sp>
                </div>
            </div>
            <div type="bibliography">
                <listBibl>
                <biblStruct xml:id="eas1934">
                  <monogr>
                      <title>...</title>
                      <author>Saarimaa, E. A.</author>
                      <imprint>
                          <publisher>...</publisher>
                          <pubPlace>...</pubPlace>
                          <date>1934</date>
                      </imprint>
                  </monogr>  
                </biblStruct>
                </listBibl>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
